# Заняття 11. Функції та методи классів. Спеціальні методи.

* [Функції та класи](#functions-and-classes)
* [Методи класів](#class-methods)
* [Спеціальні методи](#special-method)
* [Вправи](#exercises)

## <a name="functions-and-classes">Функції та класи</a>

Тепер, коли ми знаємо, як створювати нові типи, наступним кроком буде написання функцій,
які отримують визначені програмістом об'єкти як параметри і повертають їх як результат.

Як ще один приклад типу, визначеного програмістом, ми визначимо клас `Time`,
який записує час доби. Опис класу виглядає наступним чином:

```python
class Time:
    """Represents the time of day.
       
    attributes: hour, minute, second
    """
```

Ми можемо створити новий об'єкт `Time` і призначити атрибути для годин, хвилин і секунд:

```python
time = Time()
time.hour = 11
time.minute = 59
time.second = 30
```

У якості вправ:

1. Напишіть функцію `print_time`, яка отримує об'єкт `Time`
і виводить його у вигляді години:хвилини:секунди. 

_Підказка_: послідовність формату `'%.2d'` виводить ціле число,
використовуючи принаймні дві цифри, додаючи попереду нуль, якщо це необхідно.

2. Напишіть булевську функцію `is_after`, яка отримує два об'єкти `Time`, `t1` і `t2`,
і повертає `True`, якщо `t1` хронологічно слідує за `t2`, і `False` у протилежному випадку.

### Чисті функції

Розглянемо функцію `add_time`:

```python
def add_time(t1, t2):
    sum = Time()
    sum.hour = t1.hour + t2.hour
    sum.minute = t1.minute + t2.minute
    sum.second = t1.second + t2.second
    return sum
```

Ця функція створює новий об'єкт `Time`, ініціалізує його атрибути і повертає посилання на новий об'єкт.
Такі функції називаються **чистими функціями**, оскільки вони не змінює жодного з об'єктів,
переданих як аргументи, і не має жодних наслідків,
таких як відображення значення або отримання даних від користувача, окрім повернення значення.

Щоб протестувати цю функцію, я створю два об'єкти `Time`:
- `start` містить час початку фільму, наприклад, "Монті Пайтон і Святий Грааль"
- `duration` містить тривалість фільму, яка дорівнює одній годині 35 хвилинам.

`add_time` визначає, коли фільм закінчиться:

```python
>>> start = Time()
>>> start.hour = 9
>>> start.minute = 45
>>> start.second =  0

>>> duration = Time()
>>> duration.hour = 1
>>> duration.minute = 35
>>> duration.second = 0

>>> done = add_time(start, duration)
>>> print_time(done)
10:80:00
```

Результат, `10:80:00` - не те, на що ми сподівалися.
Проблема в тому, що ця функція не враховує випадки, коли кількість секунд або хвилин перевищує шістдесят.
Коли це трапляється, нам доводиться "переносити" зайві секунди в стовпчик хвилин,
або зайві хвилини в стовпчик годин.

Ось поліпшена версія:

```python
def add_time(t1, t2):
    sum = Time()
    sum.hour = t1.hour + t2.hour
    sum.minute = t1.minute + t2.minute
    sum.second = t1.second + t2.second

    if sum.second >= 60:
        sum.second -= 60
        sum.minute += 1

    if sum.minute >= 60:
        sum.minute -= 60
        sum.hour += 1

    return sum
```

Хоча ця функція є правильною, вона починає ставати завеликою. Пізніше ми розглянемо коротшу альтернативу.

### Функції-модифікатори

Іноді функції корисно змінювати об'єкти, які вона отримує як параметри.
У такому випадку зміни будуть видимими для того, хто викликає функцію.
Функції, які працюють таким чином, називаються **модифікаторами**.

Функцію `increment`, яка додає задану кількість секунд до об'єкту `Time`,
природно, можна записати як модифікатор. Ось приблизний приклад:

```python
def increment(time, seconds):
    time.second += seconds

    if time.second >= 60:
        time.second -= 60
        time.minute += 1

    if time.minute >= 60:
        time.minute -= 60
        time.hour += 1
```

Перший рядок виконує основну операцію, решта займається особливими випадками, які ми бачили раніше.

*Чи коректно працює ця функція?*

## <a name="class-methods">Методи класів</a>

Хоча ми почали використовувати деякі об'єктно-орієнтовані можливості `Python`,
програми з останніх двох розділів не є об'єктно-орієнтованими,
оскільки вони не відображають зв'язки між типами, визначеними програмістом,
і функціями, які оперують ними.
Наступним кроком буде перетворення цих функцій на методи, які зроблять ці зв'язки явними.

`Python` - це **об'єктно-орієнтована мова програмування**, що означає, що вона надає можливості,
які підтримують об'єктно-орієнтоване програмування, яке має такі визначальні характеристики:

- Програми включають визначення класів та методів.
- Більшість обчислень виражається в термінах операцій над об'єктами.
- Об'єкти часто представляють речі в реальному світі,
а методи часто відповідають способам взаємодії речей у реальному світі.

**Метод** - це функція, яка пов'язана з певним класом.
Ми бачили методи для рядків, списків, словників і кортежів.
Тепер ми розглянемо методи для типів, визначених програмістом.

Методи семантично схожі на функції, але є дві синтаксичні відмінності:

- Методи визначаються всередині визначення класу, щоб зробити зв'язок між класом і методом явним.
- Синтаксис виклику методу відрізняється від синтаксису виклику функції.

Розглянемо функцію `print_time`:

```python
class Time:
    """Represents the time of day."""

def print_time(time):
    print('%.2d:%.2d:%.2d' % (time.hour, time.minute, time.second))
```

Щоб викликати цю функцію, ви повинні передати об'єкт `Time` як аргумент:

```python
>> start = Time()
>>> start.hour = 9
>>> start.minute = 45
>>> start.second = 00
>>> print_time(start)
09:45:00
```

Щоб зробити `print_time` методом, все, що нам потрібно зробити,
це перемістити визначення функції всередину визначення класу. Зверніть увагу на зміну відступів:

```python
class Time:
    def print_time(time):
        print('%.2d:%.2d:%.2d' % (time.hour, time.minute, time.second))
```

Існує два способи виклику `print_time`.
Перший (і менш поширений) спосіб - це використання синтаксису функції:

```python
>>> Time.print_time(start)
09:45:00
```

У цьому випадку `Time` - це ім'я класу, а `print_time` - ім'я методу. `start` передається як параметр.

Другий (і більш лаконічний) спосіб - це використання синтаксису методів:

```python
>>> start.print_time()
09:45:00
```

У цьому прикладі використання dot notation, `print_time` - це назва методу (знову),
а `start` - це об'єкт, на якому викликається метод, який називається **суб'єктом**.
Подібно до того, як підмет речення - це те, про що йдеться у реченні,
суб'єкт виклику методу - це те, про що йдеться у методі.
Усередині методу суб'єкт присвоюється першому параметру,
тому в даному випадку `start` присвоюється `time`.

За домовленістю, перший параметр методу називається `self`,
тому більш поширеним є написання `print_time` таким чином:

```python
class Time:
    def print_time(self):
        print('%.2d:%.2d:%.2d' % (self.hour, self.minute, self.second))
```

Причиною такої умовності є неявна метафора:
- синтаксис виклику функції `print_time(start)` передбачає, що функція є активним агентом.
Він говорить щось на кшталт: "Гей, print_time! Ось тобі об'єкт для друку".
- В об'єктно-орієнтованому програмуванні об'єкти є активними агентами.
Виклик методу на кшталт `start.print_time()` говорить: "Привіт, start! Будь ласка, надрукуй себе".

## <a name="special-methods">Спеціальні методи</a>

### Метод `init`

Метод `init` (скорочення від "ініціалізація") - це спеціальний метод,
який викликається при створенні екземпляра об'єкта.
Його повне ім'я `__init__` (два символи підкреслення, потім init і ще два символи підкреслення).
Метод `init` для класу `Time` може виглядати так:

```python
class Time:
    def __init__(self, hour=0, minute=0, second=0):
        self.hour = hour
        self.minute = minute
        self.second = second
```

Параметри `__init__` зазвичай мають ті самі імена, що й атрибути класу.
Вираз `self.hour = hour` зберігає значення параметру `hour` як атрибут `self`.

Параметри є необов'язковими, тому якщо ви викликаєте `Time` без аргументів,
ви отримаєте значення за замовчуванням.

```python
>>> time = Time()
>>> time.print_time()
00:00:00
```

Якщо ви надасте один аргумент, він перевизначить годину:

```python
>>> time = Time (9)
>>> time.print_time()
09:00:00
```

Якщо ви вкажете два аргументи, вони перевизначать години та хвилини:

```python
>>> time = Time(9, 45)
>>> time.print_time()
09:45:00
```

### Метод `__str__`

`__str__` - це спеціальний метод, подібний до `__init__`,
який має повертає представлення об'єкта як рядок. Додамо його то класу `Time`:

```python
class Time:
    def __init__(self, hour=0, minute=0, second=0):
        self.hour = hour
        self.minute = minute
        self.second = second

    def __str__(self):
        return '%.2d:%.2d:%.2d' % (self.hour, self.minute, self.second)
```

Тепер, якщо ми передамо об'єкт `Time` до вбудованої функції `print`, ми побачимо наступне:

```python
>>> time = Time(9, 45)
>>> print(time)
09:45:00
```

### Перезавантаження операторів

Визначаючи інші спеціальні методи, ви можете вказати поведінку операторів над типами, визначеними програмістом.
Наприклад, якщо ви визначите метод з іменем `__add__` для класу `Time`, ви зможете використовувати оператор `+` над об'єктами `Time`.

Коли ви застосовуєте оператор `+` до об'єктів типу `Time`, `Python` викликає `__add__`.
Коли ви друкуєте результат, `Python` викликає `__str__`. Отже, за лаштунками відбувається багато чого!

Зміна поведінки оператора так, щоб він працював з типами, визначеними програмістом,
називається **перевантаженням оператора**.
Для кожного оператора в `Python` існує відповідний спеціальний метод, такий як `__add__`.
Для більш детальної інформації дивіться [спеціальні методи в Python](https://docs.python.org/3/reference/datamodel.html#specialnames).

## <a name="excercises">Вправи</a>

### Вправа 1.
Перепишіть попередню дозу, використавши методи класів. 

### Вправа 2.
Напишіть клас Time, який матиме перезавантажені методи `__str__`, `__add__`, `__le__`, `__eq__`, `__ge__`. Використайте конверсію часу до цілого числа для виконання арифметичних операцій. 
